% Created 2020-04-04 Sa 16:21
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[presentation]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[english]{babel}
\usetheme{default}
\author{Prof. Dr. Johanna May}
\date{\today}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={Prof. Dr. Johanna May},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.3 (Org mode 9.3.1)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\begin{frame}{Outline}
\tableofcontents
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org4cce318}]{Rückbezug auf Anwendungsbeispiel}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org0649ebe}]{Videos mit Folien - am besten in zwei oder drei Teile aufteilen}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org339316b}]{Videos von 3 Aufgaben}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgd0bee9f}]{Korrekturhinweise aus online-Teil und Forum in Unterlagen integrieren und aktualisieren}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org02d0734}]{Erklärtext im Skript ergänzen}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org50b2666}]{Lernziele und Struktur dieser Einheit}
\begin{block}{Lernziele dieser Vorlesung}
\begin{block}{Sie können \alert{komplexe Impedanzen} erkennen und beschreiben:}
\begin{itemize}
\item Kondensator und Spule als komplexe Impedanzen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Widerstände, Leitwerte und Kombinationen mit Kondensator, Spule
\end{itemize}
\pause
\end{block}
\begin{block}{Sie können \alert{Kirchhoff'sche Regeln} auf \alert{Wechselstromzeiger} anwenden:}
\pause
\begin{itemize}
\item Knotenregel, Maschenregel
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Spannungsteiler, Stromteiler
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Parallelschaltung, Serienschaltung
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item allgemeine Netzwerke
\end{itemize}
\end{block}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org5b6edb8}]{Vorstellung des heutigen Anwendungsbeispiels}
\begin{block}{Spannungen und Ströme verlustarm begrenzen}
\begin{columns}
\begin{column}{.33\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \ctikzset{tubes/width=.3}
     \begin{circuitikz}
       \draw (2,0) node[diodetube,rotate=90, label=above:\small{Lampe}](L){};
       \draw (0,0) to[inductor=$L$] (L.anode);
       \draw (0,0) to[short] ++(0,-2) to[sV] ++(3,0) to[short] (L.cathode);
       \draw (L.anode) to[short,*-] ++(0,-.7) to[nos,l_=\small{Zünder}] ++(2,0) to[short,-*] (L.cathode);
     \end{circuitikz}
     \caption{\textbf{Leuchtstofflampe}: Induktivität begrenzt Strom und hilft beim Zünden}\label{fig-leuchtstofflampeinduktivitaet}
   \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.33\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \ctikzset{tubes/width=.3}
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short] ++(1,0) to[capacitor=$C$] ++(0,-2) to[resistor=Handy-Ladegerät] ++(0,-2) to[short] ++(-1,0) to[sV] ++(0,4);
     \end{circuitikz}
     \caption{\textbf{Handy-Ladegerät}: Kondensator reduziert Spannung am Netzteil \to kleiner und preiswerter}\label{fig-handyladerkondensator}
   \end{figure}
\end{column}


\begin{column}{.33\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \ctikzset{tubes/width=.3}
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short] ++(1,0) to[capacitor=$C$] ++(0,-1) to[lamp] ++(0,-1) to[short] ++(-1,0) to[sV] ++(0,1);
     \end{circuitikz}
     \caption{\textbf{Halogenlampe}: Kondensator reduziert Überspannung und erhöht Lebensdauer}\label{fig-halogenkondensatorlebensdauer}
   \end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org3969d93}]{Wechselstrom und Wechselspannung komplex}
\begin{block}{Zurück zum Anwendungsbeispiel}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[name=a] to[sinusoidal voltage source=$\color{OwlGreen}{230\text{ V}\cdot e^{j\varphi_q}}$] ++(0,-5) node[name=b];
       \draw (a) to[resistor=$\color{black}{\underline{Z_{RL1}}}$,v=$\color{OwlGreen}{U_{RL1} \cdot e^{j\varphi_{RL1}}}$,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I}=I\cdot e^j{\varphi_i}}$] ++(5,0) node[name=c];
       \draw (b) to[resistor=$\color{black}{\underline{Z_{RL2}}=R_{\text{Leitung}}=\rho\cdot\frac{l}{A_N}}$,v=$\color{OwlGreen}{U_{RL2}\cdot e^{j\varphi_{RL2}}}$] ++(5,0) node[name=d];
       \draw (c) to[resistor=$\color{black}{\underline{Z_{RM}}=R_{\text{Motor}}}$,v=$\color{OwlGreen}{U_{MR}\cdot e^{j\varphi_{MR}}}$] ++(0,-2.5) node[name=e];
       \draw (e) to[american inductor=${\underline{Z_{LM}}=j\omega L_{M}}$,v=$\color{OwlGreen}{U_{ML}\cdot e^{j\varphi_{ML}}}$] (d);
%       \draw (e) to[american inductor=${\color{black}{\underline{Z_{LM}}=j\omega L_{\text{M}}=j 2 \pi \cdot 50\text{ Hz} \cdot 145\text{ mH}=2\pi \cdot 50\text{ Hz}\cdot e^{j90^\circ}$},v=$\color{OwlGreen}{U_{ML}\cdot e^{j\varphi_{ML}}}}$] (d);
     \end{circuitikz}
     \caption{Komplexe Spannungen, Widerstände und Strom in unserem Anwendungsbeispiel aus Abb. \ref{fig-esbmotorbsp}}\label{fig-esbmotorbspimpedanzen}
   \end{figure}
\end{block}

\begin{block}{Spannung und Strom an $R$}
Ohmsches Gesetz: $\underline{U}=\underline{Z}\cdot \underline{I}$

\pause

mit $\underline{Z}=R=R\cdot e^{j0^\circ}$

\pause

in unserem Anwendungsbeispiel: 
\begin{itemize}
\item $R_{L1}=R_{L2}=\frac{1}{\kappa}\cdot\frac{l}{A}$ - da fehlt uns noch $A_N$
\pause
\item $R_M=35\text{ }\Omega$
\pause
\end{itemize}

allgemein: $\underline{I}=I\cdot e^{j\varphi_i}$
\pause

\(\to\) $\underline{U_{RL1}}=R_{L1} \cdot \underline{I}$ \(\to\) $\varphi_{URL1}=\varphi_i$
\pause

\(\to\) ebenso $\varphi_{URL2}=\varphi_{URM}=\varphi_i$
\pause

\begin{tcolorbox}
   An einem Ohmschen Widerstand ist $\varphi_u=\varphi_i$, der Phasenverschiebungswinkel $\varphi=0^\circ$.
   \end{tcolorbox}
\end{block}
\begin{block}{Spannung und Strom an $L$}
mit $\underline{Z}=j\omega L=\omega L \cdot e^{j90^\circ}$
\pause

in unserem Anwendungsbeispiel: 
\pause

$\underline{Z_{LM}}=j\omega L_M=j \cdot 2\pi \cdot 50 \text{ Hz} \cdot 145\text{ mH}=j 45,6\text{ }\Omega=45,6\text{ }\Omega \cdot e^{j90^\circ}$
\pause

allgemein: $\underline{I}=I\cdot e^{j\varphi_i}$
\pause

\(\to\) $\underline{U_{LM}}=\underline{Z_{LM}}\cdot \underline{I}=Z_{LM} \cdot e^{j90^\circ} \cdot I\cdot e^{j\varphi_i}$
\pause

\(\to\) $\varphi_{ULM}=90^\circ + \varphi_i$
\pause

\begin{tcolorbox}
   An einer Induktivität $L$ eilt die Spannung dem Strom um $\varphi=90^\circ$ vor, bzw. der Strom der Spannung um $\varphi=90^\circ$ nach. 
   \end{tcolorbox}
\end{block}

\begin{block}{Spannung und Strom an $C$}
mit $\underline{Z}=\frac{1}{j\omega C}=\frac{1}{\omega C}\cdot e^{-j90^\circ}$
\pause

z. B. ein Kondensator $C=29\text{ \textmu F}$ bei $f=50\text{ Hz}$ an einer Spannung von $\underline{U}=U \cdot e^{j\varphi_u}$
\pause

\(\to\) $\underline{I}=\frac{\underline{U}}{\underline{Z}}=\frac{U\cdot e^{j\varphi_u}}{\frac{1}{2\pi f C}\cdot e^{-j90^\circ}}=2 \pi f C U \cdot e^{j(\varphi_u +90^\circ)}$
\pause

\begin{tcolorbox}
   An einer Kapazität $C$ eilt der Strom der Spannung um $90^\circ$ vor, bzw. die Spannung dem Strom um $90^\circ$ nach. Da man immer $\varphi_u-\varphi_i=\varphi=-90^\circ$ angibt, ist das Vorzeichen der Phase umgekehrt wie bei der Induktivität. 
   \end{tcolorbox}
\end{block}

\begin{block}{Übersicht Verhalten Spannung und Strom an $R$, $L$ und $C$}
\small
\begin{center}
\captionof{table}{\label{tab:org6501de7}Übersicht über Verhalten von $R$, $L$ und $C$}
\begin{tabular}{|p{.05\textwidth}|p{.28\textwidth}|p{.28\textwidth}|p{.28\textwidth}|}
\hline
 & $R$ & $L$ & $C$\\
\hline
$i(t)$ & $i=\hat{i}\cdot\cos(\omega t + \varphi_i)=I\sqrt{2}\cos(\omega t +\varphi_i)$ & $i=\hat{i}\cdot\cos(\omega t + \varphi_i)=I\sqrt{2}\cos(\omega t +\varphi_i)$ & $i=\hat{i}\cdot\cos(\omega t + \varphi_i)=I\sqrt{2}\cos(\omega t +\varphi_i)$\\
$\underline{I}$ & $\underline{I}=I\cdot e^{j\varphi_i}$ & $\underline{I}=I\cdot e^{j\varphi_i}$ & $\underline{I}=I\cdot e^{j\varphi_i}$\\
\hline
$u(t)$ & $u=Ri=\hat{i}R\cos(\omega t+\varphi_i)=\hat{u}\cos(\omega t+ \varphi_i)$ & $u=L\cdot\frac{di}{dt}=-\hat{i}\omega L\sin(\omega t +\varphi_i)=\hat{u}\cos(\omega t + \varphi_i + \pi/2)$ & $u=\frac{1}{C}\int idt=\frac{1}{\omega C}\hat{i}\sin(\omega t + \varphi_i)=\hat{u} \cos(\omega t + \varphi_i - \pi/2)$\\
$\underline{U}$ & $\underline{U}=R\underline{I}$ & \underline{U}=j\omega L \underline{I}$ & $\underline{U}=\frac{1}{j\omega C}\underline{I}$\\
$U$ & $U=RI$ & $U=\omega L I=X_L I$ & $U=-\frac{I}{\omega C}=I X_C$\\
\hline
$\varphi$ & $0^\circ$ & $90^\circ$ & $-90^\circ$\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\normalsize
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgff613b3}]{Komplexer Widerstand (Impedanz)}
\begin{block}{Zeigerdiagramm}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\alert{komplexer Widerstand} oder \alert{Impedanz} (\emph{impedance}) $\underline{Z}$
\pause

\begin{equation}
\label{eq:org4d22c11}
\underline{Z}=R + jX = Z \cdot e^{j\varphi}
\end{equation}
\pause

\alert{Wirkwiderstand} oder \alert{Resistanz} (\emph{resistance}) $R$
\pause

\alert{Blindwiderstand} oder \alert{Reaktanz} (\emph{reactance}) $X$
\pause

\alert{Scheinwiderstand} (\emph{apparent resistance}) $Z$
\pause

bei Induktivitäten: $X=\omega L$
\pause

bei Kapazitäten: $X=-\frac{1}{\omega C}$
\pause
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw[->,color=THKoelnOrange] (-1,0) node[name=a] -- ++(4,0) node[name=b,label=$\Re$];
       \draw[->,color=THKoelnPurple] (0,-1) node[name=c] -- ++(0,4) node[name=d,label=$\Im$];
       \pause
       \draw[->,thick] (0,0) node[name=e] --++(2,1) node[name=f,label=above:$Z$,midway,auto];
       \pause
       \draw[->,thick] (1,0) arc(0:30:1) node[label=right:$\varphi$,auto];
       \pause
       \draw[->,thick,color=THKoelnOrange] (0,0) --++(2,0) node[name=g,label=below:$R$,auto];
       \pause
       \draw[->,thick,color=THKoelnPurple] (2,0) --++(0,1) node[name=h,label=right:$X$,auto];
     \end{tikzpicture}
     \caption{Impedanzzeiger mit Scheinwiderstand $Z$ und Phase $\varphi$}\label{fig-zeigerdiagrammimpedanz}
   \end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{block}

\begin{block}{Übersicht komplexer Widerstand von $R$, $L$ und $C$}
\begin{center}
\captionof{table}{\label{tab:orgfa03fd8}Impedanzen von $R$, $L$ und $C$}
\begin{tabular}{|p{.1\textwidth}|p{.25\textwidth}|p{.25\textwidth}|p{.25\textwidth}|}
\hline
Bauelement & komplexer Widerstand & Wirkwiderstand & Blindwiderstand\\
\hline
$R$ & $\underline{Z}=R$ & $R$ & $0$\\
$L$ & $\underline{Z}=j\omega L$ & $0$ & $\omega L$\\
$C$ & $\underline{Z}=\frac{1}{j\omega C}$ & $0$ & $-\frac{1}{\omega C}$\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgf35045e}]{Komplexer Leitwert / Admittanz}
\begin{block}{Leitwert = Kehrwert des Widerstands}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\alert{komplexer Leitwert} oder \alert{Admittanz} (\emph{admittance}) $\underline{Y}$
\pause

\begin{equation}
\label{eq:org60109f0}
\underline{Y}=G + jB = Y \cdot e^{-j\varphi}
\end{equation}
\pause

\alert{Wirkleitwert} oder \alert{Konduktanz} (\emph{conductance}) $G$
\pause

\alert{Blindleitwert} oder \alert{Suszeptanz} (\emph{susceptance}) $B$
\pause

\alert{Scheinleitwert} (\emph{apparent conductance}) $Y$
\pause

bei Induktivitäten: $Y=-\frac{1}{\omega L}$
\pause

bei Kapazitäten: $Y=\omega C$
\pause
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw[->,color=THKoelnOrange] (-1,0) node[name=a] -- ++(4,0) node[name=b,label=$\Re$];
       \draw[->,color=THKoelnPurple] (0,-1) node[name=c] -- ++(0,4) node[name=d,label=$\Im$];
       \pause
       \draw[->,thick] (0,0) node[name=e] --++(2,-1) node[name=f,label=below:$Y$,midway,auto];
       \pause
       \draw[->,thick] (1,0) arc(0:-30:1) node[label=right:$\varphi$,auto];
       \pause
       \draw[->,thick,color=THKoelnOrange] (0,0) --++(2,0) node[name=g,label=above:$G$,auto];
       \pause
       \draw[->,thick,color=THKoelnPurple] (2,0) --++(0,-1) node[name=h,label=right:$B$,auto];
     \end{tikzpicture}
     \caption{Admittanzzeiger mit Scheinleitwert $Z$ und Phase $\varphi$}\label{fig-zeigerdiagrammadmittanz}
   \end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{block}

\begin{block}{Übersicht komplexer Leitwert von $R$, $L$ und $C$}
\begin{center}
\captionof{table}{\label{tab:org0ee42b4}Admittanzen von $R$, $L$ und $C$}
\begin{tabular}{|p{.1\textwidth}|p{.25\textwidth}|p{.25\textwidth}|p{.25\textwidth}|}
\hline
Bauelement & komplexer Leitwert & Wirkleitwert & Blindleitwert\\
\hline
$R=\frac{1}{G}$ & $\underline{Y}=G$ & $G$ & $0$\\
$L$ & $\underline{Y}=\frac{1}{j\omega L}$ & $0$ & $-\frac{1}{\omega L}$\\
$C$ & $\underline{Y}=j\omega C$ & $0$ & $\omega C$\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}

\begin{block}{Kontrollfrage zu komplexen Widerständen und Leitwerten}
Wann würden Sie eher mit dem komplexen Widerstand rechnen, wann eher mit dem komplexen Leitwert? Welcher Weg ist weniger fehleranfällig?
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgbbbf078}]{Kirchhoffsche Regeln komplex}
\begin{block}{Zum selbst ausprobieren mit eigenen Zahlen: jupyter notebook}
finden Sie in ilias (GE2 \(\to\) Unterlagen \(\to\) Skript \(\to\) python bzw. das Erklärvideo unter GE2 \(\to\) Unterlagen \(\to\) Skript \(\to\) Videos)

oder hier

\url{https://github.com/johannamay/GE2/blob/master/05GE2\_komplexeimpedanzen.ipynb}
\end{block}

\begin{block}{Maschenregel komplex}
Wichtig: \alert{Bezugssinn festlegen} (Richtungssinn ändert sich bei Wechselspannung dauernd!)

\begin{equation}
\label{eq:org4cfd356}
\sum_k \underline{U_k}=0
\end{equation}
\end{block}
\begin{block}{Maschenregel: im Anwendungsbeispiel}
im Anwendungsbeispiel: 
\pause

$\underline{I}=\frac{\underline{U_q}}{\underline{Z_{RL1}}+\underline{Z_RL2}+\underline{Z_{RM}}+\underline{Z_{LM}}}$
\pause

Reicht Querschnitt $A_N=0,5\text{ mm}^2$?
\pause

\(\to\) $\underline{Z_{RL1}}=\underline{Z_{RL2}}=\frac{1}{\kappa_{Cu}}\cdot \frac{l}{A_N}=0,36\text{ }\Omega$
\pause

$\underline{I}=\frac{230\text{ V}}{0,72\text{ }\Omega + 35\text{ }\Omega + j45,6\text{ }\Omega}=2,45\text{ A} - j3,13\text{ A}=3,97\text{ A}\cdot e^{-j 51,9^\circ}$
\pause

$> 3\text{ A}$ \(\to\) reicht nicht
\pause

Reicht Querschnitt $A_N=0,75\text{ mm}^2$?
\pause

\(\to\) $\underline{Z_{RL1}}=\underline{Z_{RL2}}=0,24\text{ }\Omega$
\pause

$\underline{I}=2,44\text{ A} -j3,14\text{ A}=3,98\text{ A}\cdot e^{-j52^\circ}$
\pause

\(\to\) reicht, da $< 6\text{ A}$
\end{block}

\begin{block}{Reihenschaltung}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw[color=THKoelnOrange] (0,0) to[resistor=$R$,o-,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I}}$] ++(2,0);
       \draw[color=THKoelnPurple] (2,0) to[inductor=$L$,-o] ++(0,2);
       \draw[color=OwlGreen] (0,0) to[open,v^=$\underline{U}$] (2,2);
     \end{circuitikz}
     \caption{$R$ und $L$ in Reihe}\label{fig-rlreihekomplex}
   \end{figure}

$\underline{U}=\underline{U_R}+\underline{U_L}= R\cdot \underline{I} + j\omega L \underline{I}$
\pause

$\underline{Z}=\frac{\underline{U}}{\underline{I}}=R+j\omega L=Z\cdot e^{j\varphi}$
\pause

$Z=\sqrt{R^2 + \omega^2 L^2}$
\pause

$\varphi=\arctan(\frac{\omega L}{R})$
\pause
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw[color=THKoelnOrange] (0,0) to[resistor=$R$,o-,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I}}$] ++(2,0);
       \draw[color=THKoelnPurple] (2,0) to[capacitor=$C$,-o] ++(0,-2);
       \draw[color=OwlGreen] (0,0) to[open,v=$\underline{U}$] (2,-2);
     \end{circuitikz}
     \caption{$R$ und $C$ in Reihe}\label{fig-rcreihekomplex}
   \end{figure}

$\underline{U}=\underline{U_R}+\underline{U_C}=R\cdot \underline{I} + \frac{1}{j\omega C} \underline{I}$
\pause

$\underline{Z}=\frac{\underline{U}}{\underline{I}}=R+\frac{1}{j\omega C}=Z\cdot e^{j\varphi}$
\pause

$Z=\sqrt{R^2 + \frac{1}{\omega^2 C^2}}$
\pause

$\varphi=\arctan(-\frac{1}{\omega C R})$
\end{column}
\end{columns}
\end{block}

\begin{block}{Knotenregel komplex}
\begin{equation}
\label{eq:org3e56f44}
\sum_k \underline{I_k}=0
\end{equation}

\alert{Wichtig bei Knoten- und Maschenregel im Komplexen: Betrag \uline{und} Phase bzw. Wirk- \uline{und} Blindanteil berücksichtigen!}
\end{block}


\begin{block}{Knotenregel Beispiel}
Beispiel: Zwei Motoren aus dem Anwendungsbeispiel werden parallel an der Spannungsquelle angeschlossen (Leitungswiderstände vernachlässigen).
\pause

\(\to\) $\underline{I_1}=\underline{I_2}=\frac{\underline{U}}{R+j\omega L}=2,43\text{ A} - j3,17\text{ A}=4,00\text{ A}\cdot e^{-j52^\circ}$
\pause

Knotenregel: $\underline{I}=\underline{I_1}+\underline{I_2}=4,86\text{ A} - j6,34\text{ A}=8,00\text{ A}\cdot e^{-j52^\circ}$
\end{block}
\begin{block}{Parallelschaltung}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short,o-*,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I}}$] ++(0.5,0) to[short] ++(0,1);
       \draw (0.5,0) to[short] ++(0,-1);
       \draw[color=THKoelnOrange] (0.5,1) to[resistor=$R$,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_R}}$] ++(2,0);
       \draw[color=THKoelnPurple] (0.5,-1) to[inductor=$L$,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_L}}$] ++(2,0);
       \draw[color=OwlGreen] (0.5,0) to[open,v^=$\underline{U}$] ++(2,0);
       \draw (2.5,1) to[short,-*] ++(0,-1) to[short,-o] ++(0.5,0);
       \draw (2.5,-1) to[short] ++(0,1);
     \end{circuitikz}
     \caption{$R$ und $L$ parallel}\label{fig-rlparallelkomplex}
   \end{figure}

$\underline{I}=\underline{I_R}+\underline{I_L}=G\cdot \underline{U} + \frac{1}{j\omega L} \underline{I}$
\pause

$\underline{Y}=\frac{\underline{I}}{\underline{U}}=G+\frac{1}{j\omega L}=Y\cdot e^{j\varphi}$
\pause

$Y=\sqrt{G^2 + \frac{1}{\omega^2 L^2}}$
\pause

$\varphi=\arctan(-\frac{1}{G\omega L})$
\pause
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short,o-*,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I}}$] ++(0.5,0) to[short] ++(0,1);
       \draw (0.5,0) to[short] ++(0,-1);
       \draw[color=THKoelnOrange] (0.5,1) to[resistor=$R$,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_R}}$] ++(2,0);
       \draw[color=THKoelnPurple] (0.5,-1) to[capacitor=$C$,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_C}}$] ++(2,0);
       \draw[color=OwlGreen] (0.5,0) to[open,v^=$\underline{U}$] ++(2,0);
       \draw (2.5,1) to[short,-*] ++(0,-1) to[short,-o] ++(0.5,0);
       \draw (2.5,-1) to[short] ++(0,1);
     \end{circuitikz}
     \caption{$R$ und $C$ parallel}\label{fig-rcparallelkomplex}
   \end{figure}

$\underline{I}=\underline{I_R}+\underline{I_C}=G\cdot \underline{U} + j\omega C \underline{U}$
\pause

$\underline{Y}=\frac{\underline{I}}{\underline{U}}=G+j\omega C=Y\cdot e^{j\varphi}$
\pause

$Y=\sqrt{G^2 + \omega^2 C^2}$
\pause

$\varphi=\arctan(\frac{\omega C}{G})$
\end{column}
\end{columns}
\end{block}

\begin{block}{Zusammenfassung Anwendungsbeispiel}
\pause

\begin{itemize}
\item \alert{komplexe Maschenregel}: $\underline{U_q}=\underline{U_{RL1}}+\underline{U_{RL2}}+\underline{U_{RM}}+\underline{U_{LM}}$
\pause
\item \alert{Ohmsches Gesetz komplex}:
\pause
\begin{itemize}
\item an \alert{Widerständen}: z. B. $U_{RL1}=R_{L1}\cdot\underline{I}$
\pause
\item an \alert{Induktivitäten}: $U_{LM}=j\omega L \cdot \underline{I}$
\pause
\end{itemize}
\item daraus $\underline{I}$ bestimmen und Leitung so dünn wie möglich auswählen
\pause
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org81a7e4f}]{Schaltsymbole für Quellen}
\begin{block}{Wechselspannungsquelle}
\end{block}
\begin{block}{Wechselstromquelle}
\end{block}
\begin{block}{Bedeutung der Pfeilrichtung: Richtungssinn}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org0b52d5a}]{Kirchhoff'sche Regeln bei Wechselgrößen}
\begin{block}{Knotenregel}
\end{block}
\begin{block}{Maschenregel}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org3f33962}]{Komplexe Impedanzen}
\begin{block}{Induktivität: Strom differenzieren}
\end{block}
\begin{block}{Komplexe Impedanz einer Induktivität}
\end{block}
\begin{block}{Kapazität: Strom integrieren}
\end{block}
\begin{block}{Komplexe Impedanz einer Kapazität}
\end{block}
\begin{block}{Übersicht über komplexe Impedanzen}
\end{block}
\begin{block}{Kontrollfrage Merksatz}
Wie kann man sich gut merken, ob Strom oder Spannung an Spulen oder Kondensatoren vor- oder nacheilen?

\pause

\emph{Induktivität - Strom zu spät} 
\end{block}

\begin{block}{Kontrollfrage Frequenzmessung}
Wir nehmen an, wir kennen den Wert einer Induktivität $L$ ganz genau. Wir haben eine quasi ideale Induktivität vor uns: Die Ohmschen Verluste sind so klein, dass sie vernachlässigt werden können, d.h. $R_L=0$. 

Nun messen wir den Effektivwert von Strom $I_L$ und Spannung $U_L$ an der Induktivität. 

Welche Größe können wir mit dieser Messung bestimmen?

\pause

[die Frequenz]
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org5f76ba5}]{Spannungsteiler und Stromteiler}
\begin{block}{Komplexer Spannungsteiler}
\end{block}
\begin{block}{Thaleskreis}
\end{block}
\begin{block}{Komplexe Impedanz mit Ohmschen Anteilen}
\end{block}
\begin{block}{Begriffe: Schein-, Blind-, Wirkwiderstand}
\end{block}
\begin{block}{Geltungsbereich}
lineare Netzwerke

zeitinvariant

feste Frequenz
\end{block}
\begin{block}{Positiver und negativer Blindwiderstand}
\end{block}
\begin{block}{Komplexer Stromteiler}
\end{block}
\begin{block}{Thaleskreis}
\end{block}
\begin{block}{Komplexe Admittanz mit Ohmschen Anteilen}
\end{block}
\begin{block}{Begriffe: Schein-, Blind-, Wirkleitwert}
\end{block}
\begin{block}{Geltungsbereich}
WIE OBEN
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org3fa4763}]{Parallel-Serien-Umwandlung}
\begin{block}{Prinzip}
\end{block}
\begin{block}{Übersicht}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org9fcc51d}]{Zusammenfassung}
\normalsize

\begin{columns}
\begin{column}{.7\columnwidth}
\begin{itemize}
\item Zeitfunktion $u(t)=\hat{u}\cdot\cos(\omega t+\varphi)$ äquivalent zu Effektivwertzeiger $\underline{U}=U\cdot e^{j\varphi} = U_W + jU_B$
\pause
\item komplexe Einheit $\sqrt{-1}=j=e^{j90^\circ}=e^{j\pi/2}$
\pause
\item Addieren / Subtrahieren wie Vektoren
\pause
\item Multiplikation: $\underline{A_1}\cdot\underline{A_2}=A_1 \cdot e^{j\varphi_1} \cdot A_2 \cdot e^{j\varphi_2} = A_1 \cdot A_2 \cdot e^{j(\varphi_1 + \varphi_2)}$
\pause
\item Division: $\frac{\underline{A_1}}{\underline{A_2}}=\frac{A_1}{A_2}\cdot e^{j(\varphi_1 - \varphi_2)}$
\pause
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{.3\columnwidth}
\footnotesize
\begin{itemize}
\item Übungsaufgaben, Tutorium
\pause
\item Praktikum anmelden und vorbereiten
\end{itemize}
\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\end{document}
